\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=1.5cm}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep,noitemsep} % Убирает лишние пробелы в списках

\title{Связь теоремы о невозможности экономического расчёта при социализме с интеллектуальными традициями}
\author{}
\date{}


\begin{document}

\maketitle

\section*{1. Круг Юма: философские основания}

Дэвид Юм заложил концептуальные основы критики централизованного планирования:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Проблема индукции} (\textit{A Treatise of Human Nature}, 1739–1740; \textit{An Enquiry Concerning Human Understanding}, 1748): показал, что индуктивные обобщения опираются на привычку, а не логику.
  \item \textbf{Спонтанный порядок} (\textit{Essays, Moral and Political}, 1741): социальные институты (язык, мораль, рынок) возникают спонтанно.
  \item \textbf{Экономические взгляды} (эссе \textit{Of Money}, 1752; \textit{Of Interest}, 1752): стихийное формирование цен и денежного обращения.
\end{itemize}


\textbf{Вывод:} централизованное планирование проблематично из‑за ограничений индукции и сложности социальных систем.


\section*{2. Круг Пойа–Мизесов–Карнапа–Соломонова: прямое осмысление}

Теорема Мизеса получила междисциплинарное обоснование:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Людвиг фон Мизес}:
    \begin{itemize}
      \item \textit{Die Wirtschaftsrechnung im sozialistischen Gemeinwesen} (1920) — первоначальная формулировка.
      \item \textit{Socialism} (1922) — обоснование: без рыночных цен невозможно рационально распределить ресурсы.
    \end{itemize}
  \item \textbf{Рихард фон Мизес} — оценил теорему с точки зрения математического моделирования: отсутствие ценовых сигналов = отсутствие данных для статистического анализа.
  \item \textbf{Рудольф Карнап} (\textit{Logical Foundations of Probability}, 1950): индуктивные методы требуют репрезентативных данных, которых нет при социализме.
  \item \textbf{Дьёрдь Пойа} (\textit{Mathematics and Plausible Reasoning}, 1954): теория правдоподобных рассуждений перекликается с тезисом о «рассеянном знании».
  \item \textbf{Раймонд Соломонов} (работы по алгоритмической теории информации, 1964): концепция алгоритмической вероятности подтверждает, что без данных (цен) невозможно построить эффективную прогнозную модель.
\end{itemize}

\textbf{Вывод:} теорема получила подтверждение от философии науки до теории информации.


\section*{3. Косвенное подтверждение: Варшавский и ИПУСС РАН}


Следствия теоремы Мизеса переоткрыты в кибернетике без прямой ссылки на автора.


\subsection*{Работы М. И. Варшавского}

\begin{itemize}
  \item \textbf{1973 год} — работа о децентрализованном управлении:
    \begin{itemize}
      \item централизованные системы перегружаются информацией;
      \item теряется адаптивность при централизации.
    \end{itemize}
  \item \textbf{1984 год} — гибридные модели управления:
    \begin{itemize}
      \item частичное решение проблемы через добавление рыночных сигналов;
      \item необходимость локальных информационных сигналов для эффективного расчёта.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection*{Исследования ИПУСС РАН}
Институт подтвердил ключевые положения теоремы:
\begin{itemize}
  \item рыночные цены — главный канал обратной связи в сложных системах;
  \item децентрализованные структуры эффективнее при высокой сложности;
  \item дефицит информации (отсутствие цен) делает централизованное управление неоптимальным.
\end{itemize}

\section*{Итоговый синтез}

Теорема прошла путь от философского сомнения (Юм) к строгой формулировке (Мизес) и междисциплинарному подтверждению:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Юм} поставил вопрос о границах индукции — философский фундамент критики планирования.
  \item \textbf{Круг Пойа–Мизесов–Карнапа–Соломонова} дал теореме формальное обоснование в логике, математике и теории информации.
  \item \textbf{Варшавский и ИПУСС РАН} подтвердили её следствия в рамках кибернетики — с совпадающими выводами без прямой ссылки на Мизеса.
\end{enumerate}


Таким образом, понимание теоремы и её следствий было широко распространено в интеллектуальных кругах XX века — как в явной, так и в неявной форме.


\end{document}
