\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\setstretch{1.05} % Уменьшенный межстрочный интервал

% Уменьшаем отступы вокруг заголовков
\usepackage{titlesec}
\titlespacing*{\section}{0pt}{*0}{*0}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{*0}{*0}

\title{Индуктивная логика, когнитивные ограничения и теорема о невозможности экономического расчёта Мизеса}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Основные тезисы}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.,leftmargin=*,nosep,itemsep=0pt,parsep=0pt]
  \item \textbf{Понимание других людей и информации как индуктивный процесс:}
  \begin{itemize}[label=--]
    \item Восприятие и интерпретация сообщений (отчётов, инструкций, данных) — это задача индуктивного вывода: мы строим гипотезы о намерениях и содержании на основе неполных данных.
    \item Всегда существует вероятность «закладки» — неявного искажения, ошибки или неполноты в передаваемой информации.
    \item Формально: если $D$ — наблюдаемые данные (текст, речь, отчёты), а $T$ — истинная информация, то:
    $$
    P(T \mid D) < 1
    $$
    то есть апостериорная вероятность полного понимания всегда меньше единицы.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Ограниченность перепроверок и тестов:}
  \begin{itemize}[label=--]
    \item Количество проверок, которые может выполнить индивид или организация, ограничено когнитивными и временными ресурсами.
    \item Даже формальные тесты (аудит, верификация данных) не устраняют неопределённость полностью — они лишь снижают $P(\text{ошибка})$ до некоторого приемлемого уровня.
    \item Колмогоровская сложность проверки $K(\text{тест})$ может превышать сложность самой информации $K(D)$, делая исчерпывающую верификацию неэффективной.
    \item Это приводит к неизбежным \textbf{пробелам в знаниях} — участкам системы, где $P(\text{неточность}) > 0$.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Физические ориентиры как единственный надёжный базис:}
  \begin{itemize}[label=--]
    \item Статистически проверяемые законы физики обеспечивают объективные ограничения: масса, энергия, редкость ресурсов поддаются измерению с высокой точностью.
    \item Физически сохранные деньги (золото, серебро, платина, уран) имеют внутреннюю ценность, определяемую их физическими свойствами и редкостью.
    \item Bitcoin (и аналогичные криптовалюты) претендуют на роль цифрового аналога: их ценность основана на алгоритмической редкости (ограниченная эмиссия) и вычислительной сложности (proof‑of‑work).
    \item В отличие от фиатных валют, такие активы не зависят от доверия к централизованным институтам и их интерпретаций данных.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Теорема Мизеса как следствие индуктивных ограничений:}
  \begin{itemize}[label=--]
    \item Людвиг фон Мизес утверждал, что социалистическая экономика не может эффективно распределять ресурсы из‑за отсутствия рыночных цен, основанных на частной собственности.
    \item С точки зрения индуктивной логики, это следует из пунктов 1–3:
      \begin{itemize}
        \item неполнота информации о потребностях и возможностях;
        \item невозможность исчерпывающей верификации данных;
        \item отсутствие объективного измерителя ценности без рыночных сигналов.
      \end{itemize}
    \item Рыночная цена выступает как \textbf{агрегированный индуктивный вывод} миллионов агентов, каждый из которых вносит свой вклад в уточнение $P(T \mid D)$.
  \end{itemize}

  \item \textbf{Связь с естественными нейросетями (человеческим мышлением):}
  \begin{itemize}[label=--]
    \item Человеческий мозг реализует индуктивные механизмы для обработки социальной и экономической информации.
    \item Когнитивные искажения (confirmation bias, anchoring) — это артефакты индуктивного вывода с ограниченными данными.
    \item Децентрализованный рынок компенсирует индивидуальные ограничения: коллективный индуктивный процесс (через цены) оказывается устойчивее централизованного планирования.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\section*{Выводы}

Теорема о невозможности экономического расчёта Мизеса находит обоснование в фундаментальных ограничениях индуктивной логики:
\begin{itemize}
  \item неполнота данных и вероятность ошибок при их интерпретации;
  \item ресурсные ограничения на верификацию;
  \item необходимость объективных ориентиров (физически сохранных денег) для снижения неопределённости.
\end{itemize}

Таким образом, рыночная экономика с товарными деньгами или их цифровыми аналогами выступает как эволюционно устойчивая система, преодолевающая когнитивные ограничения отдельных агентов через децентрализованный индуктивный процесс.

\section*{Ссылки}
\begin{itemize}
  \item Мизес, Л. фон. \textit{Экономический расчёт в социалистическом обществе}. \\
    \url{https://mises.org/online-book/economic-calculation-socialist-commonwealth}
\end{itemize}

\end{document}
