\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\title{Сравнение биополитики и простейшей наблюдаемой биологии:\\ анализ датасетов MetArt и фешн‑моделей}
\author{Автор}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
В работе проводится сопоставление биополитических аспектов и элементарных биологических наблюдений на примере датасетов эротического контента (MetArt) и фешн‑фотографии. Анализируются ограничения визуального наблюдения и выявляются ненаблюдаемые параметры, такие как принуждение и размер оплаты.
\end{abstract}

\section{Введение}

Биополитика, в трактовке М. Фуко, изучает управление «телом» как политическим и социальным объектом. Простейшая наблюдаемая биология фокусируется на физических характеристиках организма. В данной работе эти подходы сопоставляются на примере двух типов визуальных датасетов:

\begin{itemize}
    \item \textbf{MetArt} — эротический контент с акцентом на эстетизацию тела;
    \item \textbf{Фешн‑модели} — коммерческие фотографии, демонстрирующие одежду и аксессуары.
\end{itemize}

\section{Методология сравнения}

Для сопоставления используются следующие параметры:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Параметры сравнения биополитики и наблюдаемой биологии}
\label{tab:comparison}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Параметр} & \textbf{Биополитический аспект} & \textbf{Наблюдаемая биология} \\
\hline
Фокус анализа & Тело как социальный объект & Физические характеристики тела \\
\hline
Контекст & Социально‑политические нормы, власть, принуждение & Анатомия, физиология, генетика \\
\hline
Цель наблюдения & Контроль, нормализация, дисциплина & Описание, классификация, измерение \\
\hline
Тип данных & Скрытые структуры власти, контракты, условия труда & Рост, вес, пропорции, пигментация \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Анализ датасетов}

\subsection{MetArt (эротический контент)}

\textbf{Наблюдаемые биологические параметры:}
\begin{itemize}
    \item антропометрические данные (рост, вес, пропорции);
    \item фенотипические признаки (цвет волос, глаз, кожи);
    \item возрастные характеристики;
    \item поза, мимика, жесты.
\end{itemize}

\textbf{Биополитические аспекты (ненаблюдаемые):}
\begin{itemize}
    \item условия контракта и размер оплаты;
    \item наличие принуждения или давления;
    \item согласие на конкретные действия;
    \item влияние редакционной политики платформы;
    \item гендерные и социальные нормы, формирующие эстетику.
\end{itemize}

\subsection{Фешн‑модели}

\textbf{Наблюдаемые биологические параметры:}
\begin{itemize}
    \item стандартные модельные параметры (90–60–90 и 
    \item особенности внешности, востребованные в индустрии;
    \item осанка, походка (если видеоряд);
    \item соответствие текущим стандартам красоты.
\end{itemize}

\textbf{Биополитические аспекты (ненаблюдаемые):}
\begin{itemize}
    \item размер гонорара и условия оплаты;
    \item требования к весу/размерам от агентства или бренда;
    \item психологическое давление и стандарты «идеального тела»;
    \item контракты на эксклюзивность, ограничения личной жизни;
    \item механизмы отбора моделей (дискриминация по возрасту, этничности и т
\end{itemize}

\section{Что остаётся ненаблюдаемым на датасетах?}

Ключевые ненаблюдаемые параметры в обоих случаях:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Принуждение:}
        \begin{itemize}
            \item явное (угрозы, шантаж);
            \item скрытое (давление контрактов, зависимость от агентства);
            \item социальное (ожидания аудитории, стереотипы).
        \end{itemize}
    \item \textbf{Размер оплаты:}
        \begin{itemize}
            \item абсолютные цифры гонораров;
            \item гендерный разрыв в оплате;
            \item зависимость от типа контента (фешн vs эротика);
            \item скрытые платежи (налоги, комиссии агентств).
        \end{itemize}
    \item \textbf{Правовые и этические условия:}
        \begin{itemize}
            \item наличие информированного согласия;
            \item право на отказ от съёмки;
            \item защита от эксплуатации.
        \end{itemize}
\end{enumerate}

Эти параметры не могут быть извлечены из визуального анализа датасетов. Для их изучения требуются дополнительные источники: интервью, контракты, статистика зарплат, правовые документы.

\section{Выводы}

1. \textbf{Простейшая наблюдаемая биология} даёт лишь поверхностное описание тела — его формы, цвета, позы. Эти данные легко извлекаются из фото‑ и видеодатасетов.
2. \textbf{Биополитика} раскрывает скрытые механизмы власти, принуждения и контроля, которые не видны на изображениях.
3. \textbf{Ненаблюдаемые параметры} (принуждение, оплата, условия труда) критически важны для этической оценки индустрии, но требуют вневизуальных методов исследования.
4. \textbf{Датасеты MetArt и фешн‑моделей} демонстрируют, что визуальная информация всегда неполна: она отражает лишь результат биополитического воздействия, а не его причины и механизмы.

\section*{Благодарности}
Автор благодарит коллег за ценные замечания и поддержку при подготовке данной работы.

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{references}

\end{document}

