\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{url}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}

% Дополнительные пакеты
\usepackage{setspace} % Межстрочный интервал
\usepackage{titlesec} % Настройка заголовков
\usepackage{enumitem} % Настройки списков

% Настройки документа
\setstretch{1.15} % Полуторный интервал
\titleformat{\section}{\large\bfseries\uppercase}{}{0em}{}
\titlespacing*{\section}{0pt}{12pt}{6pt}

\title{Связь индуктивной логики, теории индуктивного вывода Соломонова и разработки ПО}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Тезисы выступления}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.,leftmargin=*,nosep]
  \item Разберём связь индуктивной логики, теории индуктивного вывода Соломонова и разработки программного обеспечения.

  \item Это не новое открытие — наблюдение было сделано ранее, например, в работе:

  \begin{quote}
    Olsson, H. (2007). \textit{Inductive Inference and the Automation of Software Development}. ECML-PKDD 2007 Workshop on AI and Information Processing (AAIP). \\
    \url{https://fileadmin.cs.lth.se/ai/Proceedings/ECML-PKDD%202007/workshops/AAIP/olsson/olsson.pdf}
  \end{quote}

  \item Теория индуктивного вывода Соломонова предлагает формализацию «бритвы Оккама»: предпочтение отдаётся моделям с более коротким алгоритмическим описанием. В математической форме это выражается через:

  $$
  P(T \mid D) = \frac{P(D \mid T) \cdot P(T)}{P(D)}
  $$

  где:
  \begin{itemize}[label=--]
    \item $T$ — теория (гипотеза),
    \item $D$ — наблюдаемые данные,
    \item $P(T)$ — априорная вероятность теории,
    \item $P(D \mid T)$ — правдоподобие данных при заданной теории,
    \item $P(T \mid D)$ — апостериорная вероятность теории после наблюдения данных.
  \end{itemize}

  \item Практика разработки программного обеспечения согласуется с этими принципами:
  \begin{itemize}[label=--]
    \item \textbf{Test‑Driven Development (TDD)}: сначала формулируются критерии (данные), затем создаётся минимальный код, удовлетворяющий им — это аналог индуктивного вывода с минимизацией сложности.
    \item \textbf{Рефакторинг} направлен на упрощение кода без изменения функциональности — соответствует стремлению к минимальной колмогоровской сложности.
    \item \textbf{Принцип KISS} («Keep It Simple, Stupid») прямо отражает идею выбора наиболее простой объясняющей модели.
  \end{itemize}

  \item Таким образом, методология разработки ПО неосознанно реализует принципы индуктивной логики и теории Соломонова:
  \begin{itemize}[label=--]
    \item от наблюдаемых требований — к обобщённой архитектуре,
    \item минимизация избыточности кода,
    \item итеративное уточнение моделей на основе новых данных (тестов).
  \end{itemize}

  \item В этом же духе можно связать индуктивную логику и вопросы безопасности, уязвимостей и закладок в программном обеспечении:
  \begin{itemize}[label=--]
    \item Любая уязвимость или закладка - это лишнее действие, которое способно произвести ПО.
    \item Чем меньше лишних действий способна выполнить программа - тем она безопаснее.
    \item Строго говоря поиск минимальной программы очень затратен по ресурсам и алгоритмически невычислим.
    \item Поэтому всегда остается определенная вероятность того, что существует та или иная непреднамеренная функциональность.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\end{document}


